蘋論：林鄭「人禍」令疫潮更可怕 - 盧峯

蘋論：林鄭「人禍」令疫潮更可怕 - 盧峯

由於今次「武漢肺炎」疫潮跟03年的沙士疫潮同樣涉及出現新冠狀病毒，又引發大量感染及死亡個案，不管是醫學專家及市民大眾都會拿兩次疫潮相比。從疫情的嚴重情況來看，兩者各有千秋。

關鍵時刻無回港 盡失民心

03年沙士病毒源自廣東，但最大規模的社區爆發及人傳人情況則在香港出現。當年4月1日淘大花園E座住戶被強制隔離時頗有點末日的味道，而疫潮還令多位醫護人員染病，連醫管局行政總裁何兆煒也不能倖免；病毒更藉香港是國際交通樞紐之便傳播到世界不同角落，包括多倫多、新加坡……等。那時候各國先後對香港發出旅遊警示，商業中心區被外國傳媒形容為「鬼城」（ghost town）。可以說，香港是沙士受創最深的地方，有好幾個月整個城市陷入恐慌與憤怒，悲觀與沮喪。

2020年「武漢肺炎」疫潮的「震央」顧名思義在武漢及河北省，暫時香港確診個案不算多，沒有出現死亡個案，社區感染也僥倖未出現。然而，今天社會上的不安與惶恐不比03年的時候輕微，有些方面甚至比當年猶有過之。近幾天多個地區有市民爭購口罩及其他消毒用品，並引發輕微衝突，一些地區的超級市場食品、副食品包括米則被搶購一空，彷彿日用糧食供應將會不繼。當年沙士疫潮時還沒見到這份憂慮與不安。為何如此？

醫學上看當然因為「武漢疫潮」方興未艾，確診個案在內地及海外不斷上升，大家在擔心病毒會否隨內地人流來港引致社區爆發，重演當年沙士的可怕疫情。然而，醫學方面的憂慮還不是最主要原因，真正令市民惶惶不可終日的是大家對特區政府全無信心，認為它在防疫抗疫中的表現極差，既無應變準備又欠執行力，市民形同孤立無援，大家怎能不心慌。

就以自視為抗疫總指揮的林鄭月娥為例，在抗疫的關鍵時刻即香港出現首宗確診病例時，她選擇了留在瑞士向達官貴人們「推銷香港」，沒有盡快趕回港處理對公眾生命威脅極大的新疫潮，她的選擇反映市民安危對她而言並非首要考慮。

此外，她的管治作風充滿習近平的作風，即所有大事由她說了算。沒有她帶頭、拍板，留守的官員甚麼也不敢做、不敢決定。正因如此，香港在抗疫上明顯落後於向來管治不算高效的澳門，控制過境人流太遲，確保口罩供應太遲，加強執法消除病毒傳染源頭（阻截湖北或武漢來客）太遲……市民看在眼裏怎敢再指望林鄭政府呢？

到昨天，特區政府才終於弄清楚香港未來幾天大約有三千萬個口罩送抵市場，但有關數量未能滿足市民需求，更不足以穩定人心。

言行挑釁性 公開批評醫護

另一方面，應對疫潮關鍵在全民一心，上下抗疫。03年沙士疫潮時董建華政府雖「論論盡盡」，後知後覺，但至少沒有失卻醫護人員及市民的基本信任，各方面都願意全力配合政府的防疫政策，醫護人員更是冒感染病毒及失去生命的風險堅守最前線，盡心盡力救治病患，減低死亡率。林鄭政府要成功抗疫，同樣需要得到全民特別是醫護人員的配合支持，落實各項措施。

可惜，林鄭自瑞士回港後推出的措施固然不得力，言行更是跟「逆權運動」時一樣充滿挑釁性，既公開批評醫護人員以工業行動維護公共醫療系統是以「激烈行動」影響抗疫，又不忘擺出「止暴制亂」的嘴臉，惡狠狠聲言要對付反對政府抗疫政策包括不全面封關的抗爭者。在過去大半年林鄭跟社會各界的關係已異常緊張，現在「疫潮」當前她還想算新仇舊賬，醫護人員及市民看在眼裏自然更氣憤，更不願配合政府政策，令抗疫工作隨時事倍功半甚至毫無效用，為市民帶來巨大風險。

在這樣的「人禍」下，市民怎能不惶恐不安，感到每天坐困危城！

盧峯
周一至周六刊出

頭先嬲到想打爛部電視